<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[MAC0213 Blog]]></title><description><![CDATA[A simple blog with updates on activities being conducted as part of the discipline MAC0213]]></description><link>https://victorhmp.github.io/mac0213-blog/</link><generator>RSS for Node</generator><lastBuildDate>Sat, 30 Mar 2019 01:59:15 GMT</lastBuildDate><item><title><![CDATA[First post]]></title><description><![CDATA[Durante a semana dos dias 14 a 20 de outubro, trabalhamos na criação de  Jupyter Notebooks  para visualizar os dados referêntes a cada…]]></description><link>https://victorhmp.github.io/mac0213-blog//first-post/</link><guid isPermaLink="false">https://victorhmp.github.io/mac0213-blog//first-post/</guid><pubDate>Sat, 20 Oct 2018 20:30:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Durante a semana dos dias 14 a 20 de outubro, trabalhamos na criação de &lt;em&gt;Jupyter Notebooks&lt;/em&gt; para visualizar os dados referêntes a cada coluna das planilhas de inscritos por meio de gráficos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com esses &lt;em&gt;Notebooks&lt;/em&gt;, esperamos detectar padrões e até inferir relações não encontradas até então entre os dados de diferentes edições do HackathonUSP. Além disso podemos identificar particularidades de cada edição e até estudar o impacto de uma determinada edição ser aberta ao público de fora da USP no tocante a distribuição de gênero, especialidades, participação em edições anteriores de outros hackathons e porcentagem de inscritos com um time montado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As observações feitas sobre cada coluna, em cada edição fará parte dos &lt;em&gt;Notebooks&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em paralelo, iniciamos a preparação para testar o modelo de Regressão Linear, em um &lt;em&gt;Jupyter Notebook&lt;/em&gt; separado, porém ainda estamos na etapa de &lt;em&gt;data preprocessing&lt;/em&gt;. Durante a próxima semana esperamos conseguir testar o modelo completamente e obter alguma medida a partir da validação cruzada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Horas&lt;/strong&gt;: 7 horas&lt;/p&gt;</content:encoded></item></channel></rss>