<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[MAC0213 Blog]]></title><description><![CDATA[A simple blog with updates on activities being conducted as part of the discipline MAC0213]]></description><link>https://victorhmp.github.io/mac0213-blog/</link><generator>RSS for Node</generator><lastBuildDate>Mon, 13 May 2019 18:26:18 GMT</lastBuildDate><item><title><![CDATA[Conteinerização (Pt. 2)]]></title><description><![CDATA[Durante a semana dos dias 05/05 à 11/05, comecei a trabalhar na parte prática da conteinerização do FATIMA. Primeiro, pesquisei artigos com…]]></description><link>https://victorhmp.github.io/mac0213-blog//05-05/</link><guid isPermaLink="false">https://victorhmp.github.io/mac0213-blog//05-05/</guid><pubDate>Sun, 13 May 2018 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Durante a semana dos dias 05/05 à 11/05, comecei a trabalhar na parte prática da conteinerização do FATIMA. Primeiro, pesquisei artigos com exemplos de como utilizar o MariaDB dentro de um container e fazer &lt;em&gt;queries&lt;/em&gt; de um outro container, algo muito comum quando rodando uma instância de um banco de dados com auxílio do &lt;em&gt;Docker&lt;/em&gt;. Encontrei muitos artigos e tentei reproduzir o que encontrei, porém algo que não encontrei e ainda tentei resolver de diversas formas, ainda sem sucesso, foi como rodar o script de instalação dentro do container antes de deixá-lo rodando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minha dificuldade veio do fato de que não quero ter que criar um quarto container apenas para se conectar com o container original de MariaDB e rodar o script de inicialização do banco, pois acredito que essa solução está longe da ideal. Ainda estou buscando um jeito de resolver esse problema, por meio da criação de uma imagem customizada do MariaDB acredito que vou conseguir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enquanto não consegui rodar o script que preciso dentro do container com MariaDB, trabalhei em conseguir subir o container da API. Estou utilizando uma imagem base do Gradle para subir a API do FATIMA, e tive alguns problemas relacionados à árvore de repositórios que estava sendo passada para dentro do container e problemas de permissão de alteração dos arquivos, mas esses problemas foram resolvidos. O processo de &lt;em&gt;build&lt;/em&gt; da API é demorado e deve ser executado sempre que subo os containers, isso torna a realização de testes mais lenta. Recebo múltiplos &lt;em&gt;warnings&lt;/em&gt; ao subir o container da API, mas o erro que ocorre no último passo é referente ao fato de não conseguir subir o container do banco de dados od jeito que devia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No dia 09/05 (quinta-feira), estive em uma reunião com o time da SMIT responsável pela aplicação e expus os problemas que estava tendo. Conversamos sobre possíveis soluções e sobre um eventual ajuste no cronograma inicial, dado o atraso de três semanas que tivemos na disponibilização do código.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Horas&lt;/strong&gt;: 12 horas&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Conteinerização (Pt. 1)]]></title><description><![CDATA[Durante a semana dos dias 21/04 à 27/04, busquei encontrar qual seria a melhor maneira de dividir e orquestrar os serviços e módulos que…]]></description><link>https://victorhmp.github.io/mac0213-blog//21-04/</link><guid isPermaLink="false">https://victorhmp.github.io/mac0213-blog//21-04/</guid><pubDate>Tue, 01 May 2018 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Durante a semana dos dias 21/04 à 27/04, busquei encontrar qual seria a melhor maneira de dividir e orquestrar os serviços e módulos que compõem o FATIMA em containers utilizando &lt;em&gt;Docker&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Compose&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Num primeiro momento, pensei em criar dois containers, sendo um deles rodando uma imagem baseada na imagem original do NodeJS para rodar o front-end do FATIMA e o outro rodando uma imagem customizada que rodaria uma instância do MariaDB e instalaria as dependências necessárias para utilizar Java e Gradle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depois de pesquisar sobre a imagem padrão do MariaDB e do Gradle no Docker Hub, descobri que talvez não fosse uma boa ideia misturar num container só dois serviços diferentes, o banco de dados e a API, e ainda seria necessária a criação de uma imagem muito mais complexa. Com isso, decidi que seria melhor utilizar 3 containers no lugar de 2: um container para executar o front-end; um container para rodar o back-end e servir a API; e um container com a função exclusiva de rodar um banco de dados MariaDB como servidor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Através do &lt;em&gt;Compose&lt;/em&gt;, vou conseguir gerenciar a subida desses containers, como um definido como um &lt;em&gt;service&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Horas&lt;/strong&gt;: 6 horas&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Recebimento do código da aplicação]]></title><description><![CDATA[Durante a semana dos dias 14/04 à 20/04, recebi o código da aplicação por email (dia 16/04) e busquei entender como a aplicação estava…]]></description><link>https://victorhmp.github.io/mac0213-blog//15-04/</link><guid isPermaLink="false">https://victorhmp.github.io/mac0213-blog//15-04/</guid><pubDate>Sat, 21 Apr 2018 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Durante a semana dos dias 14/04 à 20/04, recebi o código da aplicação por email (dia 16/04) e busquei entender como a aplicação estava dividida para poder sugerir qual a melhor maneira de conteinerizá-la.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Basicamente a aplicação está dividida em três módulos: o banco de dados, MariaDB; um back-end que interage com o banco e expõe uma API, feito com Java e Gradle automação de processos; um front-end que serve como cliente da API e interface para interação com o usuário do FATIMA, feito com AngularJS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O setup do ambiente local para rodar a plataforma está documentada no README do repositório, e no seu estado atual é longo e envolve instalação de algumas dependências no computador do usuário, apesar da presença de scripts que automatizam a subida da plataforma uma vez feito o setup de desenvolvimento, o que deve facilitar a conteinerização.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Horas&lt;/strong&gt;: 6 horas&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Terceira semana de estudos]]></title><description><![CDATA[Durante a semana dos dias 08/04 à 13/04, continuei o estudo sobre  Continuous Integration  e  Continuous Delivery , ainda aguardando receber…]]></description><link>https://victorhmp.github.io/mac0213-blog//08-04/</link><guid isPermaLink="false">https://victorhmp.github.io/mac0213-blog//08-04/</guid><pubDate>Mon, 16 Apr 2018 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Durante a semana dos dias 08/04 à 13/04, continuei o estudo sobre &lt;em&gt;Continuous Integration&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Continuous Delivery&lt;/em&gt;, ainda aguardando receber o código da aplicação, o modelo da VM utilizada e poder estudar a aplicação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Horas&lt;/strong&gt;: 3 horas&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Segunda semana de estudos]]></title><description><![CDATA[Durante a semana dos dias 01/04 à 06/04, continuei o estudo sobre  Continuous Integration  e  Continuous Delivery , aguardando receber o…]]></description><link>https://victorhmp.github.io/mac0213-blog//01-04/</link><guid isPermaLink="false">https://victorhmp.github.io/mac0213-blog//01-04/</guid><pubDate>Fri, 06 Apr 2018 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Durante a semana dos dias 01/04 à 06/04, continuei o estudo sobre &lt;em&gt;Continuous Integration&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Continuous Delivery&lt;/em&gt;, aguardando receber o código da aplicação, o modelo da VM utilizada e poder estudar a aplicação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Procurei estudar mais sobre &lt;em&gt;Gitlab Runners&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os links consultados foram os seguintes:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://docs.gitlab.com/ee/ci/quick_start/README.html#configuring-a-runner&quot;&gt;https://docs.gitlab.com/ee/ci/quick_start/README.html#configuring-a-runner&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://docs.gitlab.com/runner/install/&quot;&gt;https://docs.gitlab.com/runner/install/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://docs.gitlab.com/ee/ci/runners/README.html#registering-a-specific-runner&quot;&gt;https://docs.gitlab.com/ee/ci/runners/README.html#registering-a-specific-runner&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=enMumwvLAug&quot;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=enMumwvLAug&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Horas&lt;/strong&gt;: 8 horas&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Primeira semana de estudos]]></title><description><![CDATA[Durante a semana dos dias 25/03 à 30/03, busquei recursos online para aprender sobre  continuous integration (CI)  e  continuous delivery…]]></description><link>https://victorhmp.github.io/mac0213-blog//25-03/</link><guid isPermaLink="false">https://victorhmp.github.io/mac0213-blog//25-03/</guid><pubDate>Wed, 04 Apr 2018 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Durante a semana dos dias 25/03 à 30/03, busquei recursos online para aprender sobre &lt;em&gt;continuous integration (CI)&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;continuous delivery (CD)&lt;/em&gt;, encontrando diversoss vídeos sobre o assunto e uma documentação muito compreensiva disponibilizada pelo time do &lt;em&gt;Gitlab&lt;/em&gt; em &lt;a href=&quot;https://docs.gitlab.com/ee/ci/&quot;&gt;https://docs.gitlab.com/ee/ci/&lt;/a&gt; .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como o time responsável pelo FATIMA utiliza uma instância local do &lt;em&gt;Gitlab&lt;/em&gt; para hospedar o código da plataforma, vamos utilizar a solução integrada oferecida pelo serviço, a &lt;em&gt;GitLab CI/CD&lt;/em&gt;, que é capaz de lidar com CI e CD de forma fácil e conveniente, integrando ambos no &lt;em&gt;workflow&lt;/em&gt; natural de desenvolvimento &lt;em&gt;open-source&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outros links consultados foram:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://about.gitlab.com/stages-devops-lifecycle/&quot;&gt;https://about.gitlab.com/stages-devops-lifecycle/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://docs.gitlab.com/ee/topics/autodevops/&quot;&gt;https://docs.gitlab.com/ee/topics/autodevops/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://docs.gitlab.com/ee/ci/yaml/README.html&quot;&gt;https://docs.gitlab.com/ee/ci/yaml/README.html&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://docs.gitlab.com/ee/ci/quick_start/README.html&quot;&gt;https://docs.gitlab.com/ee/ci/quick_start/README.html&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Horas&lt;/strong&gt;: 8 horas&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Planejamento]]></title><description><![CDATA[Em reunião realizada no dia 08 de março às 16h na Secretaria Municipal de Inovação e Tecnologia (SMIT), localizada no centro de São Paulo…]]></description><link>https://victorhmp.github.io/mac0213-blog//planning/</link><guid isPermaLink="false">https://victorhmp.github.io/mac0213-blog//planning/</guid><pubDate>Tue, 03 Apr 2018 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Em reunião realizada no dia 08 de março às 16h na Secretaria Municipal de Inovação e Tecnologia (SMIT), localizada no centro de São Paulo, conheci meu supervisor pessoalmente, Eduardo Spanó e demais membros da SMIT que estarão envolvidos de alguma maneira no projeto. Durante a reunião conversamos sobre o &lt;em&gt;background&lt;/em&gt; de cada um dos participantes e tivemos uma primeira noção de como o planejamento seria feito, dado o meu conhecimento prévio e disponibilidade de trabalhar na SMIT quando necessário.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O planejamento que derivamos para o projeto, assumindo uma dedicação média de 8 horas semanais, é o seguinte:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Semana&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Atividade&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Semana 1 (25/03)&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Pesquisar ferramentas e aprender sobre GitLab CI&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Semana 2&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Receber os códigos + modelo da VM + estudar a aplicação&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Semana 3, 4, 5 e 6&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Conteinerizar a aplicação&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Semana 7, 8 e 9&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Automatizar o deploy&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Semana 10&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Sistematizar aprendizados e próximos passos&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Semana 11, 12&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Oficinas de aprendizados&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Horas&lt;/strong&gt;: 1 hora&lt;/p&gt;</content:encoded></item></channel></rss>